#+TITLE: Berka
#+AUTHOR: Adolfo De Unánue
#+EMAIL: unanue@itam.mx
#+PROPERTY:  header-args:sql :engine postgresql :dbhost 0.0.0.0 :dbport '5555' :dbuser berka :database berka :dbpassword some_password :cmdline -q

* Conjunto de datos Berka
** Introducción
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: intro
:END:

Para algunos de los ejercicios de esta sección usaremos los datos
conocidos como *berka*. Esta base de datos fue liberada por un
banco de Europa Oriental, para el *PKDD'99 Discovery Challenge*.

Puedes descargar una copia de la base [[https://my.pcloud.com/publink/show?code=XZKz6QkZWc0QR9iwXchVJP84XMdiGmSVoBTk][aquí]]

** Descripción de los datos
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: description
:END:

Cada cuenta tiene tanto características estáticas (eg. fecha de
creación) , contenidas en la relación =account=, como dinámicas (e.g. pagos
debitados o acreditados, balances) dados en las relaciones
=permanent_order= y =transactions=.

La relación =client= describe las características de la persona que
puede manipular esas cuentas. Un cliente puede tener una  o más
cuentas, pero también se puede dar el caso que muchos clientes pueden
manipular una cuenta; los clientes y  cuentas están relacionadas a
través de la relación  =disposition=.

Las relaciones =loan= y =credit_card= describen algunos de los
servicios que el banco ofrece a sus clientes:
   - Varias tarjetas de crédito pueden ser asignadas a una cuenta.
   - Hay un máximo de un préstamo por cuenta.

La relación =demographic_data= contiene información pública sobre los
distritos (e.g. tasa de desempleo).

Pueden consultar más información [[https://sorry.vse.cz/~berka/challenge/pkdd1999/berka.htm][aquí]]

** Diagrama entidad-relación

#+begin_src  plantuml :file ../images/berka.png :results none
' hide the spot
hide circle

' avoid problems with angled crows feet
skinparam linetype ortho

entity "account" as account {
  *account_id
  *district_id
  date
  frequency
}

entity "client" as client {
        *client_id
        birth_number
        *district_id
}


entity "loan" as loan {
  loan_id
  *account_id
  date
  amount
  duration
  payments
  status
}


entity "transaction" as transaction {
  trans_id
  *account_id
  date
  account_id
  type
  operation
  amount
  balance
  k_symbol
  bank
  account
}

entity "permanent order" as permanent_order {
  order_id
  *account_id
  account_to
  amount
  k_symbol
}

entity "credit card" as credit_card {
  card_id
  *disp_id
  type
  issued
}

entity "disposition" as disposition {
        *disp_id
        *client_id
        *account_id
        type
}

entity "demographic" as demograph {
  *A1 (district_id)
  A2
  A3
  A4
  A5
  A6
  A7
  A8
  A10
  A11
  A12
  A13
  A14
  A15
  A16
}


credit_card -- disposition
client -- disposition
client -- demograph
account -- loan
account -- permanent_order
account -- transaction
account -- credit_card
account -- disposition
account -- demograph
#+end_src

#+CAPTION: Diagrama de entidad-relación(ERD) para la base de datos =berka=. No se muestran todos los atributos de las relaciones.
#+ATTR_ORG: :width 800 :height 800
#+ATTR_HTML: :width 800px :height 600px
#+ATTR_LATEX: :height 5cm :width 8cm
[[file:../images/berka.png]]



** Modelo de datos
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: tables
:END:

*** Account                                                        :ignore:

#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =account=, contenida en el archivo =account.asc=.
| item        | meaning                             | remark                                                      |
|-------------+-------------------------------------+-------------------------------------------------------------|
| =account_id=  | identification of the account       |                                                             |
| =district_id= | location of the branch              |                                                             |
| =date=        | date of creating of the account     | in the form YYMMDD                                          |
| =frequency=   | frequency of issuance of statements | =POPLATEK MESICNE= stands for monthly issuance                |
|             |                                     | =POPLATEK TYDNE=   stands for weekly issuance                 |
|             |                                     | POPLATEK POP OBRATU stands for issuance after transaction   |

*** Client                                                         :ignore:

#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =client=, contenida en el archivo =client.asc=.
| item         | meaning                         | remark                                         |
|--------------+---------------------------------+------------------------------------------------|
| =client_id=    | record identifier               |                                                |
| =birth_number= | number identification of client | the number is in the form =YYMMDD= for men,      |
|              |                                 | the number is in the form =YYMM+50DD= for women, |
|              |                                 | where YYMMDD is the date of birth              |
| =district_id=  | address of the client           |                                                |

*** Disposition                                                    :ignore:

#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =disposition=, contenida en el archivo =disp.asc=.
| item       | meaning                          | remark                          |
|------------+----------------------------------+---------------------------------|
| =disp_id=    | record identifier                |                                 |
| =client_id=  | identification of a client       |                                 |
| =account_id= | identification of an account     |                                 |
| =type=       | type of disposition (owner/user) | only owner can issue permanent  |
|            |                                  | orders and ask for a loan       |

*** Permanent Order                                                :ignore:

#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =order=, contenida en el archivo =order.asc=.
| item       | meaning                          | remark                                   |
|------------+----------------------------------+------------------------------------------|
| =order_id=   | record identifier                |                                          |
| =account_id= | account, the order is issued for |                                          |
| =bank_to=    | bank to bank of the recipient    | each bank has unique two-letter code     |
| =account_to= | account of the recipient         |                                          |
| =amount=     | debited amount                   |                                          |
| =K_symbol=   | characterization of the payment  | "POJISTNE" stands for insurrance payment |
|            |                                  | "SIPO" stands for household              |
|            |                                  | "LEASING" stands for leasing             |
|            |                                  | "UVER" stands for loan payment           |

*** Transaction                                                    :ignore:

#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =transcations=, contenida en el archivo =tran.asc=.
| item       | meaning                                 | remark                                             |
|------------+-----------------------------------------+----------------------------------------------------|
| =trans_id=   | record identifier                       |                                                    |
| =account_id= | account, the transation deals with      |                                                    |
| =date=       | date of transaction  in the form YYMMDD |                                                    |
| =type=       | +/- transaction                         | "PRIJEM" stands for credit                         |
|            |                                         | "VYDAJ" stands for withdrawal                      |
| =operation=  | mode of transaction                     | "VYBER KARTOU" credit card withdrawal              |
|            |                                         | "VKLAD" credit in cash "PREVOD Z UCTU"             |
|            |                                         | collection from another bank "VYBER"               |
|            |                                         | withdrawal in cash "PREVOD NA UCET"                |
|            |                                         | remittance to another bank                         |
| =amount=     | amount of money                         |                                                    |
| =balance=    | balance after transaction               |                                                    |
| =k_symbol=   | characterization of the transaction     | "POJISTNE" stands for insurrance payment           |
|            |                                         | "SLUZBY" stands for payment for statement          |
|            |                                         | "UROK" stands for interest credited "SANKC.        |
|            |                                         | UROK" sanction interest if negative balance        |
|            |                                         | "SIPO" stands for household "DUCHOD" stands        |
|            |                                         | for old-age pension "UVER" stands for loan payment |
| =bank=       | bank of the partner                     | each bank has unique two-letter code               |
| =account=    | account of the partner                  |                                                    |

*** Loan                                                           :ignore:
#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =loan=, contenida en el archivo =loan.asc=.
| item       | meaning                        | remark                                                |
|------------+--------------------------------+-------------------------------------------------------|
| =loan_id=    | record identifier              |                                                       |
| =account_id= | identification of the account  |                                                       |
| =date=       | date when the loan was granted | in the form YYMMDD                                    |
| =amount=     | amount of money                |                                                       |
| =duration=   | duration of the loan           |                                                       |
| =payments=   | monthly payments               |                                                       |
| =status=     | status of paying off the loan  | 'A' stands for contract finished, no problems,        |
|            |                                | 'B' stands                                            |
|            |                                | for contract finished, loan not payed, 'C' stands for |
|            |                                | running contract, OK so far, 'D' stands for running   |
|            |                                | contract, client in debt                              |

*** Card                                                           :ignore:
#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =card=, contenida en el archivo =card.asc=.
| item   | meaning                   | remark                                          |
|--------+---------------------------+-------------------------------------------------|
| =card_id= | record identifier         |                                                 |
| =disp_id= | disposition to an account |                                                 |
| =type= | type of card              | possible values are "junior", "classic", "gold" |
| =issued= | issue date                | in the form YYMMDD                              |

*** District                                                       :ignore:

#+CAPTION: Tabla describiendo las columnas de la relación =demographic=, contenida en el archivo =district.asc=.
| item | meaning                                          | remark        |
|------+--------------------------------------------------+---------------|
| =A1=   | =district_id=                                      | district code |
| =A2=   | district name                                    |               |
| =A3=   | region                                           |               |
| =A4=   | no. of inhabitants                               |               |
| =A5=   | no. of municipalities with inhabitants < 499     |               |
| =A6=   | no. of municipalities with inhabitants 500-1999  |               |
| =A7=   | no. of municipalities with inhabitants 2000-9999 |               |
| =A8=   | no. of municipalities with inhabitants >10000    |               |
| =A9=   | no. of cities                                    |               |
| =A10=  | ratio of urban inhabitants                       |               |
| =A11=  | average salary                                   |               |
| =A12=  | unemploymant rate '95                            |               |
| =A13=  | unemploymant rate '96                            |               |
| =A14=  | no. of enterpreneurs per 1000 inhabitants        |               |
| =A15=  | no. of commited crimes '95                       |               |
| =A16=  | no. of commited crimes '96                       |               |


* Importar/Cargar los datos
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: ingest
:END:

*** sqlite
Para jugar con estos datos usaremos una base de datos =sqlite= a la
que llamaremos =berka.db=

Activamos el modo =csv= en =sqlite=.

#+begin_src  sqlite :db berka.db :dir ~/tmp/berka
.mode csv
#+end_src

#+RESULTS:

Esto le indica al cliente de =sqlite= que interprete el archivo de
entrada como un  archivo csv.

Luego de descomprimir el archivo =data_berka.zip=, podemos usar =head=
en uno de los archivos para ver su contenido:

#+begin_src shell :dir ~/tmp/berka :results org
head account.asc
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_src org
"account_id";"district_id";"frequency";"date"
576;55;"POPLATEK MESICNE";930101
3818;74;"POPLATEK MESICNE";930101
704;55;"POPLATEK MESICNE";930101
2378;16;"POPLATEK MESICNE";930101
2632;24;"POPLATEK MESICNE";930102
1972;77;"POPLATEK MESICNE";930102
1539;1;"POPLATEK PO OBRATU";930103
793;47;"POPLATEK MESICNE";930103
2484;74;"POPLATEK MESICNE";930103
#+end_src

Los archivos tienen como separador =";"=. Debemos indicarle esa
información a =sqlite=

#+begin_src sqlite :db berka.db :dir ~/tmp/berka
.separator ";"
#+end_src

#+RESULTS:

Acto seguido importemos el archivo =client.asc=. Nota que lo estoy
guardando a una tabla llamada =clients=, si en plural.

#+begin_src sqlite :db berka.db :dir ~/tmp/berka
.import client.asc clients
#+end_src

#+RESULTS:

Podemos ver que la tabla está ahí con el comando =.tables=

#+begin_src sqlite :db berka.db :dir ~/tmp/berka
.tables
#+end_src

#+RESULTS:
: clients

Y su esquema con =.schema=

#+begin_src sqlite  :db berka.db :dir ~/tmp/berka :results org
.schema clients
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_src org
CREATE TABLE clients(
  "client_id"";""birth_number"";""district_id" TEXT
);
#+end_src


:EXERCISE:
#+begin_exercise
Importa las tablas restantes
#+end_exercise
:END:

:TEACHERONLY:

#+begin_src shell :dir ~/tmp/berka
for table in *.asc
do
    echo "Importing ${table}"
    sqlite3 -separator ";" -cmd ".import ${table} ${table%.*}s" berka.db
done
#+end_src

#+RESULTS:
| Importing | account.asc  |
| Importing | card.asc     |
| Importing | client.asc   |
| Importing | disp.asc     |
| Importing | district.asc |
| Importing | loan.asc     |
| Importing | order.asc    |
| Importing | trans.asc    |

#+begin_src sqlite :db berka.db :dir ~/tmp/berka
.tables
#+end_src

#+RESULTS:
| accounts   clients    districts  orders |
| cards      disps      loans      transs |

:END:

*** PostgreSQL
Para jugar con estos datos usaremos una base de datos =PostgreSQL= a la
que llamaremos =berka=.

Siendo el usuario =postgres=,  podemos crear la base de datos como
antes, o podemos usar los siguientes comandos:

#+begin_src shell :eval never
createuser berka -D -l -P # Crear el usuario berka
#+end_src

Las banderas  usadas =-l= (puede hacer login), =-P= (pregunta por la
contraseña a asignar) y =-D=, le remueve los permisos para crear bases
de datos.

#+begin_src shell :eval never
createdb -O berka berka # Crear la bd berka y vuelve dueño al usuario berka
#+end_src

En la carpeta =berka/sql= está el archivo con el código necesario para
crear el esquema =raw=.

#+begin_src sql :tangle sql/create_raw_tables.sql :exports none
create schema if not exists raw;

drop table if exists raw.account;

create table raw.account (
  "account_id" TEXT,
  "district_id" TEXT,
  "frequency" TEXT,
  "date" TEXT
);

comment on table raw.account is 'describe las características estáticas de una cuenta';

drop table if exists raw.client;

create table raw.client (
  "client_id" TEXT,
  "birth_number" TEXT,
  "district_id" TEXT
);

comment on table raw.client is 'describe las características de los clientes';

drop table if exists raw.district;

create table raw.district (
  "A1" TEXT,
  "A2" TEXT,
  "A3" TEXT,
  "A4" TEXT,
  "A5" TEXT,
  "A6" TEXT,
  "A7" TEXT,
  "A8" TEXT,
  "A9" TEXT,
  "A10" TEXT,
  "A11" TEXT,
  "A12" TEXT,
  "A13" TEXT,
  "A14" TEXT,
  "A15" TEXT,
  "A16" TEXT
);

comment on table raw.district is 'describe las características demográficas de un distrito';

drop table if exists raw.order;

create table raw.order (
  "order_id" TEXT,
  "account_id" TEXT,
  "bank_to" TEXT,
  "account_to" TEXT,
  "amount" TEXT,
  "k_symbol" TEXT
);

comment on table raw.order is 'describe una orden de pago';

drop table if exists raw.card;

create table raw.card (
  "card_id" TEXT,
  "disp_id" TEXT,
  "type" TEXT,
  "issued" TEXT
);

comment on table raw.card is 'describe las tarjetas de crédito emitidas para las cuentas';

drop table if exists raw.disp;

create table raw.disp (
  "disp_id" TEXT,
  "client_id" TEXT,
  "account_id" TEXT,
  "type" TEXT
);

comment on table raw.disp is 'describe la relación entre clientes y cuentas';

drop table if exists raw.loan;

create table raw.loan (
  "loan_id" TEXT,
  "account_id" TEXT,
  "date" TEXT,
  "amount" TEXT,
  "duration" TEXT,
  "payments" TEXT,
  "status" TEXT
);

comment on table raw.loan is 'describe préstamos otorgados a cuentas';

drop table if exists raw.trans;

create table raw.trans (
  "trans_id" TEXT,
  "account_id" TEXT,
  "date" TEXT,
  "type" TEXT,
  "operation" TEXT,
  "amount" TEXT,
  "balance" TEXT,
  "k_symbol" TEXT,
  "bank" TEXT,
  "account" TEXT
);

comment on table raw.trans is 'describe transacciones en una cuenta';
#+end_src

En lugar de ejecutar nuestro /pipeline/ desde un archivo =bash=, lo
haremos con una aplicación en =python=. Lo puedes ver en =berkaberka.py=.

#+begin_src jupyter-python :session sql :eval never :tangle berka.py :exports none
#! /usr/bin/env python
# -*- coding: utf-8 -*-

import psycopg2
import psycopg2.extras

import sys
from datetime import timedelta

import click

import io

from dynaconf import settings

from pathlib import Path

@click.group()
@click.pass_context
def berka(ctx):
    ctx.ensure_object(dict)
    conn = psycopg2.connect(settings.get('PGCONNSTRING'))
    conn.autocommit = True
    ctx.obj['conn'] = conn

    queries = {}
    for sql_file in Path('sql').glob('*.sql'):
        with open(sql_file,'r') as sql:
            sql_key = sql_file.stem
            query = str(sql.read())
            queries[sql_key] = query
    ctx.obj['queries'] = queries

@berka.command()
@click.pass_context
def create_schemas(ctx):
    query = ctx.obj['queries'].get('create_schemas')
    print(query)


@berka.command()
@click.pass_context
def create_raw_tables(ctx):
    query = ctx.obj['queries'].get('create_raw_tables')
    print(query)

@berka.command()
@click.pass_context
def load_berka(ctx):
    conn = ctx.obj['conn']
    with conn.cursor() as cursor:
        for data_file in Path(settings.get('BERKADIR')).glob('*.asc'):
            print(data_file)
            table = data_file.stem
            print(table)
            sql_statement = f"copy raw.{table} from stdin with csv header delimiter as ';'"
            print(sql_statement)
            buffer = io.StringIO()
            with open(data_file,'r') as data:
                buffer.write(data.read())
            buffer.seek(0)
            cursor.copy_expert(sql_statement, file=buffer)

@berka.command()
@click.pass_context
def to_cleaned():
    query = ctx.obj['queries'].get('to_cleaned')
    print(query)

@berka.command()
@click.pass_context
def to_semantic():
    query = ctx.obj['queries'].get('to_semantic')
    print(query)

@berka.command()
@click.pass_context
def create_features():
    query = ctx.obj['queries'].get('create_features')
    print(query)


if __name__ == '__main__':
    berka()
#+end_src

:EXERCISE:
#+begin_exercise
- Crea la estructura de directorios recomendada en este curso para =berka=
- Agrega logging al archivo =berka.py=
- Crea el archivo =create_schemas.sql= en la carpeta =sql=
- Completa las funciones =create_schemas= y =create_raw_tables= en archivo =berka.py=
#+end_exercise
:END:


:EXERCISE:
#+begin_exercise
- Crea el archivo =to_clean.sql=, en él:
  - Arregla los nombres de las tablas (en plural)
  - Arregla los nombres de los identificadores (en singular)
  - Crea los catálogos correspondientes (ve el apéndice)
  - Crea las columnas faltantes (=sexo=, =edad= o =fecha_nacimiento=)
- Completa la función =to_clean= en archivo =berka.py=
#+end_exercise
:END:

* Helpers

#+begin_src sql :tangle sql/helpers.sql :results none
create or replace function fix_date
  (
    bad_date text
  )
returns date
language sql
as $$
select to_date(format('19%s', bad_date), 'YYYYMMDD') as date_fixed;
$$;

create or replace function fix_int
  (
    bad_number text
  )
returns integer
language sql
as $$
select case when btrim(bad_number) = '?' then NULL::integer
else bad_number::integer end as int_fixed;
$$;

create or replace function fix_numeric
  (
    bad_number text
  )
returns numeric(10,2)
language sql
as $$
select case when btrim(bad_number) = '?' then NULL::numeric(10,2)
else bad_number::numeric(10,2) end as numeric_fixed;
$$;
#+end_src

* Cleaned

#+begin_src sql :tangle sql/to_cleaned.sql :results none :noweb yes :exports none
\echo 'Berka(cleaned)'
\echo 'Programación para Ciencia de Datos'
\echo 'Adolfo De Unánue <unanue@itam.mx>'
\set VERBOSITY terse
\set ON_ERROR_STOP true

do language plpgsql $$ declare
    exc_message text;
    exc_context text;
    exc_detail text;
begin

  do $cleaned$ begin

   set search_path = cleaned, public;

  raise notice 'populating clients';
  <<cleaned-clients>>

  raise notice 'populating accounts';
  <<cleaned-accounts>>

  raise notice 'populating dispositions';
  <<cleaned-dispositions>>

  raise notice 'populating credit cards';
  <<cleaned-credit-cards>>

  raise notice 'populating loans';
  <<cleaned-loans>>

  raise notice 'populating transactions';
  <<cleaned-transactions>>

  raise notice 'populating permantent orders';
  <<cleaned-permanent-orders>>

  raise notice 'populating districts';
  <<cleaned-districts>>

  end $cleaned$;

exception when others then
    get stacked diagnostics exc_message = message_text;
    get stacked diagnostics exc_context = pg_exception_context;
    get stacked diagnostics exc_detail = pg_exception_detail;
    raise exception E'\n------\n%\n%\n------\n\nCONTEXT:\n%\n', exc_message, exc_detail, exc_context;
end $$;

#+end_src


#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-clients :results none
drop table if exists cleaned.clients  cascade;

create table cleaned.clients as (
  select
    client_id::int as client,
    case when substring(birth_number,3,2)::int > 12 then 'F' else 'M' end as gender,
    case when substring(birth_number,3,2)::int > 12
      then
        to_date(
          format('19%s%s%s',
                 substring(birth_number,1,2),
                 lpad((substring(birth_number,3,2)::int - 50)::varchar, 2,'0'),
                 (substring(birth_number,5,2))
          ),
          'YYYYMMDD')
    else
      to_date(format('19%s',birth_number), 'YYYYMMDD')
    end as bod,
    district_id::int as district
    from raw.client
  );

create index cleaned_clients_client_ix on cleaned.clients (client);
#+end_src

#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-loans :results none
drop table if exists cleaned.loans  cascade;

create table cleaned.loans as (
  select
    loan_id::integer as loan,
    account_id::integer as account,
    fix_date(date) as date,
    amount::numeric(10,2) as amount,
    format('P%sM', duration)::interval as duration,
    payments::numeric(10,2) as monthly_payment,
    btrim(lower(status)) as status
from raw.loan
);

create index cleaned_loans_loan_ix on cleaned.loans (loan);
create index cleaned_loans_account_ix on cleaned.loans (account);
create index cleaned_loans_account_loan_ix on cleaned.loans (account, loan);
#+end_src

#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-accounts :results none
drop table if exists cleaned.accounts cascade;

create table cleaned.accounts as (
  select
    account_id::integer as account,
    district_id::integer as district,
    fix_date(date) as date,
    case when lower(frequency) = 'poplatek mesicne' then 'monthly'
    when lower(frequency) = 'poplatek tydne' then 'weekly'
    when lower(frequency) = 'poplatek po obratu' then 'after transaction'
    end as frequency
    from raw.account
);

create index cleaned_accounts_loan_ix on cleaned.accounts (account);
create index cleaned_accounts_district_ix on cleaned.accounts (district);
create index cleaned_accounts_account_district_ix on cleaned.accounts (account, district);
#+end_src

#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-credit-cards :results none
drop table if exists cleaned.credit_cards cascade;

create table cleaned.credit_cards as (
  select
    card_id::integer as credit_card,
    disp_id::integer as disposition,
    lower(btrim(type)) as type,
    fix_date(issued) as issued
    from raw.card
);

create index cleaned_credit_cards_credit_card_ix on cleaned.credit_cards (credit_card);
create index cleaned_credit_cards_disposition_ix on cleaned.credit_cards (disposition);
#+end_src

#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-districts :results none
drop table if exists cleaned.districts cascade;

create table cleaned.districts as (
  select
    "A1"::integer as district,
    lower(btrim("A2")) as name,
    lower(btrim("A3")) as region,
    fix_int("A4") as inhabitans,
    fix_int("A5") as small_municipalities,
    fix_int("A6") as medium_municipalities,
    fix_int("A7") as large_municipalities,
    fix_int("A8") as huge_municipalities,
    fix_int("A9") as cities,
    fix_numeric("A10") as urban_inhabitans_ratio,
    fix_numeric("A11") as average_salary,
    fix_numeric("A12") as unemployment_rate_1995,
    fix_numeric("A13") as unemployment_rate_1996,
    fix_int("A14") as entrepreneurs_per_thousand_inhabitans,
    fix_int("A15") as commited_crimes_1995,
    fix_int("A16") as commited_crimes_1996
    from raw.district
);

create index cleaned_districts_district_ix on cleaned.districts(district);

comment on column cleaned.districts.small_municipalities is '< 499 inhabitans';
comment on column cleaned.districts.medium_municipalities is 'between 500 and 1,999 inhabitans';
comment on column cleaned.districts.large_municipalities is 'between 2,000 and 9,999 inhabitans';
comment on column cleaned.districts.huge_municipalities is '> 10,000 inhabitans';
#+end_src

#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-dispositions :results none
drop table if exists cleaned.dispositions cascade;

create table cleaned.dispositions as (
  select
    disp_id::integer as disposition,
    client_id::integer as client,
    account_id::integer as account,
    lower(btrim(type)) as type
    from raw.disp
);

create index cleaned_dispositions_disposition_ix on cleaned.dispositions(disposition);
create index cleaned_dispositions_client_ix on cleaned.dispositions(client);
create index cleaned_dispositions_account_ix on cleaned.dispositions(account);

#+end_src

#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-permanent-orders :results none
drop table if exists cleaned.permanent_orders cascade;

create table cleaned.permanent_orders as (
  select
    order_id::integer as  order,
    account_id::integer as issuer,
    lower(btrim(bank_to)) as bank,
    account_to::integer as recipient,
    fix_numeric(amount) as amount,
    case lower(btrim(k_symbol))
    when 'pojistne' then 'insurance payment'
    when 'sipo' then 'household'
    when 'leasing'  then 'leasing'
    when 'uver' then 'loan payment'
    end as k_symbol
    from raw."order"
);

create index cleaned_permanent_orders_issuer_ix on cleaned.permanent_orders(issuer);
create index cleaned_permanent_orders_recipient_ix on cleaned.permanent_orders(recipient);
#+end_src


#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref cleaned-transactions :results none
drop table if exists cleaned.transactions cascade;

create table cleaned.transactions as (
  select
    trans_id::integer as transaction,
    account_id::integer as account,
    fix_date(date) as date,
    case  lower(btrim(type))
    when 'prijem' then 'credit'
    when 'vydaj' then 'withdraw'
    else 'withdraw' end as type, /* Los valores faltantes tienen "Withdrawal in Cash" en la columna de operation */
    case lower(btrim(operation))
    when 'vyber kartou' then 'credit card withdrawal'
    when 'vklad' then 'credit in cash'
    when 'prevod z uctu' then 'collection from another bank'
    when 'vyber' then 'withdrawal in cash'
    when 'prevod na ucet' then 'remittance to another bank' end as mode,
    fix_numeric(amount) as amount,
    fix_numeric(balance) as balance,
    case lower(btrim(k_symbol)) when 'pojistne' then 'insurance payment'
    when 'sluzby' then 'payment for statement'
    when 'urok' then 'interest credited'
    when 'sankc.urok' then 'sanction interest'
    when 'sipo' then 'household'
    when 'duchod' then 'old-age pension'
    when 'uver' then 'loan payment' end as k_symbol,
    lower(btrim(bank)) as partner_bank,
    account::integer as partner_account
    from raw.trans
);

create index cleaned_transactions_transaction_ix on cleaned.transactions(transaction);

create index cleaned_transactions_account_ix on cleaned.transactions(account);
#+end_src

* Semantic

#+begin_src sql :tangle sql/to_semantic.sql :results none :noweb yes :exports none
\echo 'Berka(semantic)'
\echo 'Programación para Ciencia de Datos'
\echo 'Adolfo De Unánue <unanue@itam.mx>'
\set VERBOSITY terse
\set ON_ERROR_STOP true

do language plpgsql $$ declare
    exc_message text;
    exc_context text;
    exc_detail text;
begin

  do $semantic$ begin

  set search_path = semantic, public;

  <<semantic-entities>>

  <<semantic-events>>

  end $semantic$;

  set search_path = semantic, public;
exception when others then
    get stacked diagnostics exc_message = message_text;
    get stacked diagnostics exc_context = pg_exception_context;
    get stacked diagnostics exc_detail = pg_exception_detail;
    raise exception E'\n------\n%\n%\n------\n\nCONTEXT:\n%\n', exc_message, exc_detail, exc_context;
end $$;

#+end_src


#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref semantic-entities :results none
raise notice 'populating entities';
drop table if exists entities;

create table if not exists entities as (
  select
    client,
    gender,
    bod,
    clients.district,
    first_value(date)
      over (partition by client, account order by date asc) as since
    from
        cleaned.clients
        left join cleaned.dispositions using(client)
        left join cleaned.accounts using(account)
);

create index semantic_entities_client_ix on semantic.entities(client);
create index semantic_entities_since_ix on semantic.entities(since);
create index semantic_entities_bod_ix on semantic.entities(bod);
#+end_src


#+begin_src sql :tangle no :noweb-ref semantic-events :results none
raise notice 'defining event types';
drop type if exists event_type cascade;
            create type event_type as enum (
              'open account',  'loan granted', 'card issued',
              'loan payment', 'old-age pension',
              'insurance payment', 'interest credited',
              'payment for statement', 'household', 'credit in cash',
              'collection from another bank', 'credit card withdrawal',
              'remittance to another bank', 'withdrawal in cash');

raise notice 'defining events schema';
drop table if exists events;
create table if not exists events (
  event serial,
  client integer,
  account integer,
  type event_type,
  date date,
  attributes jsonb
);

raise notice 'populating events';
insert into events (client, account, type, date)
            (
              select
                client,
                account,
                'open account'::event_type,
                date
                from cleaned.accounts
                       inner join cleaned.dispositions using(account)
            )
            union
            (
              select
                client,
                account,
                'loan granted'::event_type,
                date
                from cleaned.loans
                       inner join cleaned.dispositions using(account)
            )
            union
            (
              select
                client,
                account,
                'card issued'::event_type,
                issued as date
                from  cleaned.credit_cards
                        inner join cleaned.dispositions using(disposition)
            )
            union
            (
              select
                client,
                account,
                coalesce(k_symbol, mode)::event_type,
                date
               from cleaned.transactions
                      inner join cleaned.dispositions using(account)
            )
            ;

create index semantic_events_event_ix on semantic.events(event);
create index semantic_events_client_ix on semantic.events(client);
create index semantic_events_client_account_ix on semantic.events(client, account);
create index semantic_events_date_ix on semantic.events(date);
create index semantic_events_type_ix on semantic.events(type);
create index semantic_events_type_loan_granted_ix on semantic.events(type) where type = 'loan granted';
#+end_src


* Labels, cohorts, features
#+begin_src sql :tangle no
select
max(date), min(date),
age(max(date), min(date)) as time_span
from semantic.events;
#+end_src

#+RESULTS:
|        max |        min | time_span                  |
|------------+------------+---------------------------|
| 1998-12-31 | 1993-01-01 | @ 5 years 11 mons 30 days |

**  as of date
#+begin_src sql
select
 generate_series(min(date), max(date), '6 month') as as_of_date
from
semantic.events;
#+end_src

#+RESULTS:
| as_of_date               |
|------------------------|
| 1993-01-01 00:00:00+00 |
| 1993-07-01 00:00:00+00 |
| 1994-01-01 00:00:00+00 |
| 1994-07-01 00:00:00+00 |
| 1995-01-01 00:00:00+00 |
| 1995-07-01 00:00:00+00 |
| 1996-01-01 00:00:00+00 |
| 1996-07-01 00:00:00+00 |
| 1997-01-01 00:00:00+00 |
| 1997-07-01 00:00:00+00 |
| 1998-01-01 00:00:00+00 |
| 1998-07-01 00:00:00+00 |

** Cohort

Definiremos como clientes /nuevos/ aquellos que tienen menos de un año
de haber abierto su cuenta,

#+begin_src sql :tangle sql/cohort_new_clients.sql

drop schema if exists cohorts;
create schema if not exists cohorts;

drop table if exists cohorts.new_clients;
create table if not exists cohorts.new_clients as (
with as_of_dates as (
  select
    generate_series(min(date), max(date), '6 month') as as_of_date
    from
        semantic.events
),

  new_clients as (
    select
      client,
      gender,
      bod,
      district,
      since,
      aod.as_of_date::date,
      daterange(
        (aod.as_of_date - interval '1 year')::date,
        aod.as_of_date::date)
        @> since as "new?"
      from  (
        select
          as_of_date
          from
              as_of_dates
      ) as aod
              left join lateral (
                select *, age(since, as_of_date)
                  from semantic.entities
              ) as t2 on true
  )

select
  -- as_of_date, count(*)
  *
  from
      new_clients
 where "new?" is true
 -- group by 1
)
#+end_src

#+RESULTS:
|   |

** Outcome

El /outcome/ es el resultado de un evento: ¿Los clientes reciben un préstamo?

#+begin_src sql
select
client,
date as event_date,
type = 'loan granted' as outcome
from
semantic.events
limit 10
#+end_src

#+RESULTS:
| client |  event_date | outcome |
|--------+------------+---------|
|      1 | 1995-03-24 | f       |
|      1 | 1995-04-30 | f       |
|      1 | 1995-05-31 | f       |
|      1 | 1995-06-30 | f       |
|      1 | 1995-07-31 | f       |
|      1 | 1995-08-31 | f       |
|      1 | 1995-09-30 | f       |
|      1 | 1995-10-31 | f       |
|      1 | 1995-11-30 | f       |
|      1 | 1995-12-31 | f       |

** Label

¿Los clientes /nuevos/ pedirán un préstamo en los siguientes *tres meses* del =as_of_date=?

#+begin_src sql :tangle sql/label_loan_granted.sql :results none
create schema if not exists labels;

drop table if exists labels.loan_granted_3m;
create table if not exists labels.loan_granted_3m as (

with outcomes as (
  select
    as_of_date,
    client,
    date as event_date,
    type = 'loan granted' as outcome
    from
        cohorts.new_clients
        left join semantic.events using(client)
)

select
  as_of_date
  , client
-- , array_agg(event_date::date order by event_date asc) as event_dates
-- , array_agg(outcome order by event_date asc) as outcomes
  , bool_or(outcome)::integer as label
  from outcomes
 where
daterange(as_of_date::date,(as_of_date + interval '3 months')::date) @>  event_date
--and as_of_date = '1994-01-01'
 group by as_of_date, client
);

create index  labels_loan_granted_3m_client_ix on labels.loan_granted_3m(client);
create index  labels_loan_granted_3m_as_of_date_ix on labels.loan_granted_3m(as_of_date);
create index  labels_loan_granted_3m_client_as_of_date_ix on labels.loan_granted_3m(client, as_of_date);
#+end_src

** Features

*** Not aggregated

#+begin_src sql :tangle sql/features_entity_derived.sql :results none
create schema if not exists features;

drop table if exists features.entity_derived;

create table if not exists features.entity_derived as (
select * from
(
  select
    as_of_date,
    client
    from
        labels.loan_granted_3m
) as aod
             left join lateral ( -- for loop
               select
                 extract(year from age(as_of_date, bod)) as age
                 , extract(month from age(as_of_date, since)) as antiquity
                 from semantic.entities
                where aod.client = client
             ) as t2
                 on true
);

create index features_entity_derived_client_ix on features.entity_derived(client);
create index features_entity_derived_as_of_date_ix on features.entity_derived(as_of_date);
create index features_entity_derived_client_as_of_date_ix on features.entity_derived(client, as_of_date);
#+end_src


*** Agregated to =as_of_date=

#+begin_src sql :tangle sql/features_aggregated.sql :results none
create schema if not exists features;

drop table if exists features.aggregated;

create table if not exists features.aggregated as (
select * from
(
  select
    as_of_date,
    client
    from
        labels.loan_granted_3m
) as aod
             left join lateral ( -- for loop
               select
                 count(*) filter(where daterange((aod.as_of_date - interval '1 month')::date, aod.as_of_date::date) @> date) as "COUNT(*, @1M)",
                 count(*) filter(where daterange((aod.as_of_date - interval '3 month')::date, aod.as_of_date::date) @> date) as "COUNT(*, @3M)",
                 count(*) filter(where daterange((aod.as_of_date - interval '1 month')::date, aod.as_of_date::date) @> date and type='withdrawal in cash')  as "COUNT(withdrawal in cash, @1M)",
count(*) as "COUNT(*)"
                 from semantic.events
                where aod.client = client
             ) as t2
                 on true
);
create index features_aggregated_as_of_date_ix on features.aggregated(as_of_date);
create index features_aggregated_client_ix on features.aggregated(client);
create index features_aggregated_client_as_of_date_ix on features.aggregated(client, as_of_date);
#+end_src

#+RESULTS:
|   as_of_date | client | COUNT(*, @1M) | COUNT(*, @3M) | COUNT(withdrawal in cash, @1M) | COUNT(*) |
|------------+--------+---------------+---------------+--------------------------------+----------|
| 1993-07-01 |      2 |             3 |             9 |                              1 |      476 |
| 1993-07-01 |      3 |             3 |             9 |                              1 |      476 |
| 1993-07-01 |     12 |             5 |            13 |                              1 |      355 |
| 1993-07-01 |     24 |             1 |             3 |                              0 |      323 |
| 1993-07-01 |     29 |             3 |             5 |                              1 |      366 |
| 1993-07-01 |     52 |             1 |             3 |                              0 |      316 |
| 1993-07-01 |     72 |             1 |             3 |                              0 |      357 |
| 1993-07-01 |     98 |             3 |             8 |                              1 |      428 |
| 1993-07-01 |     99 |             3 |             8 |                              1 |      428 |
| 1993-07-01 |    102 |             2 |             6 |                              0 |      405 |
